\section{Introducción}

El hombre se ha convertido en un generador de nuevas ideas para satisfacer sus necesidades desde hace millones de años. Una de las ideas más creativas ha sido la creación de sistemas de comunicaciones de tipo inalámbrico que permitan enviar información haciendo uso de principalmente el aire como medio de transmisión. Dentro de los sistemas de comunicaciones existen las tecnologías móviles que brindan características de punta en cuanto a velocidad de transmisión, ancho de banda, potencia radiada, entre otros haciendo que cada vez las comunicaciones sean más rápidas, eficaces y seguras. 

Muchas de esas tecnologías, se disponen en las grandes ciudades. En la Ciudad de Panamá actualmente ya se tienen tecnologías de última generación como lo es 4G brindadas por distintas empresas de telecomunicaciones. Sin embargo, ¿qué pasa con aquellas áreas en las cuales no se tiene este tipo de tecnología? Esta es una pregunta que nos hace pensar si existen tecnologías móviles en áreas lejanas de la capital de Panamá que permitan el desarrollo social y económico de estas regiones.

El factor costo-beneficio es una de las consideraciones más importantes a tomar en cuenta a la hora de diseñar un sistema de telecomunicaciones debido a que no serviría de nada implementar una tecnología móvil de punta cuando los equipos a comprar poseen precios tan elevados que el beneficio a un área en particular se vuelve despreciable.

En este trabajo, estudiantes de la Universidad Tecnológica de Panamá cursando la materia de Comunicaciones Inalámbricas, se han propuesto diseñar un sistema de comunicaciones en base a una tecnología móvil llamada GSM para brindar soporte de datos, video y voz al pueblo el Tejar ubicado en la provincia de Chiriquí.

En este trabajo explicaremos los aspectos a tomar en consideración a la hora de diseñar el sistema de comunicaciones, tanto como el enlace punto a punto, asi como los aspectos sociales y ambientales que este desarrollo involucra en la comunidad.

Adicional, el lector podrá entender la razón por la cual se decidió implementar la tecnología GSM en el pueblo el Tejar afin de que este trabajo pueda volverse en el futuro un tipo de propuesta para la implementación real por parte de una empresa de telecomunicaciones. 
